\section{\textit{Network Simulator 2} (NS-2)}
	NS-2 \cite{ns-2} merupakan sebuah \textit{discrete event simulator} yang didesain untuk membantu penelitian pada bidang jaringan komputer. Versi terbaru dari NS-2 adalah ns-2.35 yang dirilis pada tanggal 4 November 2011. Dalam membuat sebuah simulasi, NS-2 menggunakan dua buah bahasa pemrograman, yaitu C++ dan OTcl. Bahasa C++ digunakan untuk mengimplementasi bagian-bagian jaringan yang akan disimulasikan. Sedangkan OTcl digunakan untuk menulis skenario simulasi jaringan. NS-2 mendukung sistem operasi GNU/Linux, FreeBSD, OS X dan Solaris. NS-2 juga dapat dijalankan pada sistem operasi Windows dengan menggunakan Cygwin.

	\subsection{Instalasi NS-2}
	Sebelum melakukan instalasi NS-2, hal pertama yang harus dilakukan adalah meng-\textit{install} dependensi yang dibutuhkan. Salah satu dependensi dari NS-2 adalah GCC versi 4.4. Gambar \ref{ns2-dep-install} menunjukkan dependensi NS-2 beserta GCC 4.4 dan cara meng-\textit{install}-nya pada distribusi Debian dan turunannya.

	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\begin{minted}[frame=lines, breaklines=true, fontsize=\footnotesize]{bash}
sudo apt-get install build-essential autoconf automake libxmu-dev gcc-4.4
		\end{minted}
		\caption{Perintah untuk meng-\textit{install} dependensi NS-2 pada distribusi Debian}
		\label{ns2-dep-install}
	\end{figure}

	Setelah semua dependensi ter-\textit{install}, selanjutnya unduh \textit{source code} NS-2. Jika proses unduh sudah selesai, lakukan ekstraksi \textit{file} tarball seperti yang ditunjukkan pada Gambar \ref{ns2-down-extract}.

	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\begin{minted}[frame=lines, breaklines=true, fontsize=\footnotesize]{bash}
wget \
http://jaist.dl.sourceforge.net/project/nsnam/allinone/ns-allinone-2.35/ns-allinone-2.35.tar.gz
tar -xvf ns-allinone-2.35.tar.gz
		\end{minted}
		\caption{Perintah untuk mengunduh dan mengekstrak NS-2}
		\label{ns2-down-extract}
	\end{figure}

	Lakukan navigasi menuju folder "linkstate" yang terdapat pada \textit{ns-allinone-2.35/ns-2.35/linkstate}.
	Kemudian buka \textit{file} yang bernama "ls.h" dan pergi ke baris 137 pada kode tersebut.
	Setelah itu ubah kata "erase" menjadi "this->erase". \textit{Screenshot} dari perubahan yang dilakukan pada \textit{file} tersebut dapat dilihat pada Gambar \ref{ns2-change-ls}.
	
	Dalam Tugas Akhir ini penulis akan menggunakan \textit{aggregate initialization} sehingga harus menambahkan beberapa opsi CFLAGS dalam Makefile NS. Opsi CFLAGS yang ditambahkan adalah "-std=c++0x -Wno-literal-suffix". Perubahan yang dilakukan dapat dilihat pada Gambar \ref{ns2-change-ls} dan \ref{ns2-install-setting}. Perubahan terakhir yang harus dilakukan adalah mengubah setiap baris yang menggunakan fungsi "hash" menjadi "::hash" pada \textit{source code} "mdart\_adp.cc" di dalam direktori \textit{ns-allinone-2.35/ns-2.35/mdart}. Perubahan ini dilakukan agar fungsi \textit{built-in} std::hash dapat dibedakan dengan fungsi hash yang digunakan pada \textit{source code} "mdart\_adp.cc" ketika proses \textit{compile}.
	
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\inputminted[
		breaklines,
		frame=lines,
		fontsize=\scriptsize,
		tabsize=4
		]{cpp}{code/ls.h}
		\caption{Perubahan yang Dilakukan pada Skrip ls.h}
		\label{ns2-change-ls}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\inputminted[
		breaklines,
		frame=lines,
		fontsize=\scriptsize,
		tabsize=4
		]{bash}{code/Makefile.in}
		\caption{Perubahan yang Dilakukan pada Skrip Makefile.in}
		\label{ns2-install-setting}
	\end{figure}	

	Setelah semua tahap di atas selesai, jalankan skrip instalasi NS-2 dengan memasukkan perintah \textit{ns-allinone-2.35/./install} pada terminal dan tunggu hingga proses instalasi selesai.

	\subsection{Penggunaan Skrip OTcl}
	OTcl \cite{otcl} merupakan ekstensi \textit{object oriented} dari bahasa pemrograman Tcl. Bahasa OTcl digunakan sebagai bahasa \textit{scripting} pada NS-2 untuk mengatur lingkungan dan skenario simulasi. Setiap \textit{class} yang terdapat pada OTcl memiliki \textit{binding} pada kode C++. Hal ini memungkinkan pembuatan skenario simulasi tanpa perlu menggunakan bahasa C++ secara langsung. Gambar \ref{ns2-tcl-setting} memunjukkan contoh potongan kode OTcl pada NS-2 untuk melakukan pengaturan lingkungan simulasi.

	\begin{figure}
		\inputminted[
			linenos,
			tabsize=4,
			frame=lines,
			fontsize=\scriptsize,
			breaklines=true
		]{tcl}{code/scenario-setting.tcl}
		\caption{Potongan kode pengaturan lingkungan simulasi VANET}
		\label{ns2-tcl-setting}
	\end{figure}

	Baris 1 hingga baris 9 digunakan untuk mengatur lingkungan simulasi.
	Kemudian pada baris 11, objek \textit{simulator} yang akan menjalankan simulasi VANET diinstansiasi. Baris 12 menginstansiasi koneksi \textit{wireless} yang akan digunakan oleh setiap \textit{node}. Pada baris 13, semua variabel pengaturan pada \textit{node} dimasukkan. Ketika simulasi berjalan, seluruh \textit{node} akan menggunakan pengaturan yang sama.

	\subsection{NS-2 \textit{Trace File}}\label{tinjauan:ns2-trace}
	\textit{Trace File} merupakan \textit{file} hasil simulasi dari sebuah skenario pada NS-2. Isi dari sebuah \textit{trace file} adalah catatan dari setiap paket yang dikirim dan diterima oleh setiap \textit{node} dalam simulasi. Setiap jenis paket pada jaringan memiliki pola penulisan tersendiri sehingga dapat dibedakan satu sama lain dan membantu memudahkan analisis terhadap hasil simulasi. Pada Tugas Akhir ini penulis menggunakan \textit{routing protocol} AODV sehingga jenis paket yang digunakan adalah HELLO, RREQ, RREP, RRER, dan paket data. 

	Contoh jenis paket yang beredar di dalam simulasi ditunjukkan pada Gambar \ref{ns2-trace-file}. Gambar 2.6a hingga 2.6d menunjukkan contoh paket \textit{routing control} AODV dari NS-2. Paket \textit{routing control} selalu ditandai dengan tulisan "RTR" pada kolom keempat. Kolom ketujuh menunjukkan informasi nama \textit{routing protocol}. Kolom kedelapan menunjukkan ukuran dari paket \textit{routing control}. Kolom terakhir menunjukkan jenis paket \textit{routing control}.
	
	Gambar 2.6e menunjukkan paket data dari agen CBR \textit{(Constant Bit Rate)}. Paket data selalu ditandai dengan tulisan "AGT" pada kolom keempat. Kolom ketujuh menunjukkan informasi nama agen. Kolom kedelapan menunjukkan ukuran dari paket data.
	
	Pola penting lainnya adalah paket yang dikirim selalu bertuliskan "s" dan paket yang diterima selalu bertuliskan "r" pada kolom pertama. Kolom kedua adalah waktu (dalam detik) ketika \textit{event} tersebut terjadi. Dengan mengetahui pola yang terdapat pada \textit{trace file}, analisis hasil simulasi dapat dilakukan.
	
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\begin{mintedsubbottom}[Contoh paket HELLO]{\linewidth}
			\begin{minted}[frame=lines, breaklines=true, fontsize=\scriptsize]{text}
r 0.000916039 _69_ RTR  --- 0 AODV 44 [0 ffffffff 17 800] ------- [23:255 -1:255 1 0] [0x1 1 [23 2] 4.000000] (HELLO)
			\end{minted}
			\label{ns2-trace-hello}
		\end{mintedsubbottom}
		
		\begin{mintedsubbottom}[Contoh paket RREQ]{\linewidth}
			\begin{minted}[frame=lines, breaklines=true, fontsize=\scriptsize]{text}
s 50.000000000 _148_ RTR  --- 0 AODV 48 [0 0 0 0] ------- [148:255 -1:255 30 0] [0x2 1 1 [149 0] [148 72]] (REQUEST)
			\end{minted}
			\label{ns2-trace-rreq}
		\end{mintedsubbottom}
		
		\begin{mintedsubbottom}[Contoh paket RREP]{\linewidth}
			\begin{minted}[frame=lines, breaklines=true, fontsize=\scriptsize]{text}
s 50.021614475 _149_ RTR  --- 0 AODV 44 [0 0 0 0] ------- [149:255 148:255 30 3] [0x4 1 [149 68] 10.000000] (REPLY)
			\end{minted}
			\label{ns2-trace-rrep}
		\end{mintedsubbottom}
		
		\begin{mintedsubbottom}[Contoh paket RRER]{\linewidth}
			\begin{minted}[frame=lines, breaklines=true, fontsize=\scriptsize]{text}
s 62.000000000 _125_ RTR  --- 0 AODV 32 [0 0 0 0] ------- [125:255 -1:255 1 0] [0x8 1 [148 0] 0.000000] (ERROR)
			\end{minted}
			\label{ns2-trace-rrer}
		\end{mintedsubbottom}
		
		\begin{mintedsubbottom}[Contoh paket data]{\linewidth}
			\begin{minted}[frame=lines, breaklines=true, fontsize=\scriptsize]{text}
r 62.042373176 _149_ AGT  --- 12 cbr 532 [13a 95 3f 800] ------- [148:0 149:0 25 149] [12] 6 0
			\end{minted}
			\label{ns2-trace-data}
		\end{mintedsubbottom}
		\caption{Contoh Pola Paket \textit{Trace File} NS-2}
		\label{ns2-trace-file}
	\end{figure}